\chapter{Interface}
\section{interface 合理性验证}
在编译时验证接口的符合性，包括：
\begin{itemize}[leftmargin=4em]
\item 将实现特定接口的导出类型作为接口API 的一部分进行检查;
\item 实现同一接口的(导出和非导出)类型属于实现类型的集合;
\item 任何违反接口合理性检查的场景；都会终止编译,并通知给用户。
\end{itemize}

补充:上面3条是编译器对接口的检查机制, 使错误使用接口在编译期报错。 所以可以利用这个机制让部分问题在编译期暴露。

如果 \texttt{\*Handler} 与 \texttt{http.Handler} 的接口不匹配,
那么语句 \texttt{var \_ http.Handler = (\*Handler)(nil)} 将无法编译通过。

\begin{itemize}[leftmargin=4em]
\item 错误用法

  \begin{minted}{go}
    // 如果Handler没有实现http.Handler,会在运行时报错
    type Handler struct {
    // ...
    }
    func (h *Handler) ServeHTTP(
    	w http.ResponseWriter,
    	r *http.Request,
    ) {
    //...
    }
  \end{minted}
\item 正确用法

  \begin{minted}{go}
    type Handler struct {
    	// ...
    }
    // 用于触发编译期的接口的合理性检查机制
    // 如果Handler没有实现http.Handler,会在编译期报错
    var _ http.Handler = (*Handler)(nil)
    func (h *Handler) ServeHTTP(
    	w http.ResponseWriter,
    	r *http.Request,
    ) {
    	// ...
    }
  \end{minted}
\end{itemize}

赋值的右边应该是断言类型的零值。 对于指针类型（如 \texttt{\*Handler}）、切片和映射，这是 \texttt{nil}； 对于结构类型，这是空结构。

\begin{minted}[xleftmargin=3.5em]{go}
  type LogHandler struct {
  	h   http.Handler
  	log *zap.Logger
  }
  var _ http.Handler = LogHandler{}
  func (h LogHandler) ServeHTTP(
  	w http.ResponseWriter,
  	r *http.Request,
  ) {
  	// ...
  }
\end{minted}

\section{指向 interface 的指针}
通常用不到指向接口类型的指针，应该将接口作为值进行传递，在这样的传递过程中，实质上传递的底层数据仍然可以是指针。

接口实质上在底层用两个字段表示：
\begin{itemize}[leftmargin=4em]
\item 一个指向某些特定类型信息的指针。可以将其视为 "type" ；
\item 数据指针。如果存储的数据是指针，则直接存储。如果存储的数据是一个值，则存储指向该值的指针。
\end{itemize}

如果希望接口方法修改基础数据，则必须使用指针传递(将对象指针赋值给接口变量)。
\begin{minted}[xleftmargin=3.5em]{go}
  type F interface {
  	f()
  }

  type S1 struct{}

  func (s S1) f() {}

  type S2 struct{}

  func (s *S2) f() {}

  // f1.f()无法修改底层数据
  // f2.f() 可以修改底层数据,给接口变量f2赋值时使用的是对象指针
  var f1 F = S1{}
  var f2 F = &S2{}
\end{minted}
