\documentclass[UTF8,a4paper,oneside]{ctexbook}

\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{2em}

\usepackage[margin=1in]{geometry}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{deepin_blue}{HTML}{0088FD}
\definecolor{deepin_black}{HTML}{000000}
\definecolor{deepin_orange}{RGB}{244, 151, 0}

\usepackage{minted}

\newminted{cpp}{frame=lines,framerule=1pt,breaklines,breakanywhere}
\newmintinline{cpp}{breaklines,breakanywhere}

\newminted{ini}{frame=lines,framerule=1pt,breaklines,breakanywhere}
\newmintinline{ini}{breaklines,breakanywhere}

\usepackage{nameref}
\usepackage[colorlinks=true]{hyperref}

\newcommand*{\DFullRef}[1]{\hyperref[{#1}]{\ref*{#1} \nameref*{#1}}}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[hang]
{\huge\bfseries}
{\thechapter\hspace{20pt}\textcolor{deepin_black}{|}\hspace{20pt}}{0pt}
{\huge\bfseries}

\usepackage{enumitem}

\makeatletter
\renewcommand{\section}{
  \@startsection{section}{1}{0mm}
  {0.5\baselineskip}{0.5\baselineskip}{\bf\leftline}
 }
\makeatother

\makeatletter
\newcommand*{\DBox}[1]{
\@makeother\#
\vspace{0.5\baselineskip}
\noindent\fbox{\parbox{\linewidth}{#1}}
}
\makeatother

\makeatletter
\newcommand*{\GWarn}[1]{
\@makeother\#
\noindent\fbox{\parbox{\linewidth}{#1}}
}
\makeatother

\usepackage{framed}
\usepackage{quoting}

\newenvironment{DNote}
{
    \color{deepin_blue}
    \bfseries
    \quoting[leftmargin=0pt, vskip=0pt,noorphans]
}
{
    \endquoting
}

\newenvironment{DWarn}
{
    \color{deepin_orange}
    \bfseries
    \quoting[leftmargin=0pt, vskip=0pt,noorphans]
}
{
    \endquoting
}

\usepackage{verbatim}

% 设置段落间距
\setlength{\parskip}{0.5em}
\makeatletter
\@addtoreset{chapter}{part}
\makeatother
\title{deepin 开源项目风格指南}

\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\textbf{声明}

本项目是在\href{https://github.com/zh-google-styleguide/zh-google-styleguide}{Google 开源项目风格指南——中文版}基础上修改而来。

本项目使用 \LaTeX 构建。

\textbf{Google 开源项目风格指南——中文版声明}

项目原始地址是：\href{https://github.com/zh-google-styleguide/zh-google-styleguide}{Google 开源项目风格指南}

如果你关注的是 Google 官方英文版，请移步 \href{https://github.com/google/styleguide}{Google Style Guide}

每个较大的开源项目都有自己的风格指南：关于如何为该项目编写代码的一系列约定（有时候会比较武断）。当所有代码均保持一致的风格，在理解大型代码库时更为轻松。

“风格”的含义涵盖范围广，从“变量使用驼峰格式（camelCase）”到“决不使用全局变量”再到“决不使用异常”，等等诸如此类。

英文版项目维护的是在 Google 使用的编程风格指南。如果你正在修改的项目源自 Google，你可能会被引导至英文版项目页面，以了解项目所使用的风格。

中文版项目采用 reStructuredText 纯文本标记语法，并使用 Sphinx 生成 HTML / CHM / PDF 等文档格式。

英文版项目还包含 \href{https://github.com/google/styleguide/tree/gh-pages/cpplint}{cpplint} ——一个用来帮助适应风格准则的工具，以及 \href{https://raw.githubusercontent.com/google/styleguide/gh-pages/google-c-style.el}{google-c-style.el}，Google 风格的 Emacs 配置文件。

\tableofcontents
\newpage

\input{deepin/index.tex}
\input{qt/index.tex}
\input{golang/index.tex}

\end{document}
